---
title: 十、redis缓存设计
date: 2021-01-16 21:12:14
categories: redis专题
tags: 
    - 缓存
    - 缓存击穿
    - 雪崩
    - 缓存穿透
description: 针对环境的一些常见问题分析
---

## 缓存更新策略

由于缓存中的数据和真实数据会有一段时间窗口不一致，所以针对不同要求和场景，采取不同的策略

1. LRU(Recently)、LFU(Frequently)、FIFO算法剔除  
一致性较差，开发人员只能决定使用哪种算法，但相对应维护成本低
2. 超时剔除  
使用redis的expire命令，在一定程度上减少了一致性问题，且维护成本不是很高。
3. 主动更新  
对于应用对数据一致性要求非常高的情况下使用，需要再真实数据更新后，立即更新缓存数据。

## 缓存穿透

缓存穿透是指查询一个根本不存在的数，那么缓存层和存储层都不会命中，它导致的问题就是，如果有大量的请求同时访问一个不存在的数据，那么就可能导致后端存储层如数据库不可用
原因一般有：

    1. 自身业务代码或者数据问题
    2. 恶意攻击、爬虫等

解决方案：

    1. 对空对象，也加入一个缓存并设置一个较短时间的过期时长
    2. 布隆过滤器拦截，布隆过滤器会对以往的数据进行统计，如果访问一个没有存在过的数据，则会认为数据不存在，从而保护存储层。

## 缓存击穿

缓存击穿是指，当一个热点数据在某一个时间失效，这个时候并发量非常高，就会容易导致大量并发访问存储层，并且也可能导致多个线程重建缓存导致应用崩溃
解决的思路就是减少重建缓存的次数，方案：

    1. 使用互斥锁，查询数据库并重建缓存的时候只运行一个线程操作，其他线程等待其建完再读缓存(可以使用setnx实现分布式锁)，存在死锁和线程池阻塞的风险
    2. 物理上永不过期，也就是给value设置一个逻辑过期时间(非redis过期时间)，每次查询都去检查，如果发现超过过期时间，则重置缓存。存在一致性问题。

## 缓存雪崩  

缓存雪崩，是指如果缓存层存储了大量请求数据，但某个时刻不能提供服务，那么所有的请求都会到达存储层。

解决方案：

    1. 保证缓存层的高可用
    2. 依赖隔离组件为后端限流并降级比如hystrix

## 无底洞优化

主要是针对批量操作来讲，如果节点过多，那么使用批量命令时